% -----------------------------------------------------------------------------
% Resumo
% -----------------------------------------------------------------------------

\begin{resumo}
   
   Este trabalho apresenta o WikiOlapBase uma ferramenta colaborativa para a integração de 
   dados abertos que viabiliza a análise, cruzamento e visualização desse tipo de dado.
   A crescente demanda por transparência levou os governos a disponibilizarem, na Internet, 
   dados que são de interesse da sociedade, são os chamados dados governamentais abertos. No 
   entanto, para as pessoas interessadas o acesso a essas bases não é suficiente para fazer 
   uso das mesmas, a falta de conhecimento técnico pode ser um empecilho. Isso ocorre pois 
   esses dados são heterogêneos, disponíveis em diversos formatos, em grande volume e nem 
   sempre de fácil entendimento para as pessoas interessadas. Essas características dificultam 
   a integração desses dados, o que limita a capacidade de manipulação, combinação e análise 
   dos mesmos. Um dos desafios gerados por esse contexto é referente a demanda por uma 
   infraestrutura capaz de processar e integrar esses dados, viabilizando a exploração e 
   análise dessas bases. Motivado por esse cenário, esse trabalho propõe o WikiOlapBase. 
   Para alcançar esse objetivo foi realizada uma revisão de abordagens para processamento, 
   armazenamento e integração de dados. Esse levantamento identificou plataformas semelhantes, 
   além de diferentes técnicas e tecnologias que viabilizam a criação desse tipo de ferramenta. 
   A partir dessa revisão foram definidos os requisitos e a arquitetura do WikiOlapBase. Com 
   essas decisões tomadas a ferramenta foi implementada. Posteriormente foi feita a avaliação 
   de usabilidade da plataforma para avaliar sua adequação ao uso sob a perspectiva
   dos usuários. Os resultados mostram a aceitação da ferramenta por parte dos usuários, bem
   como sua adequação ao uso.

    \textbf{Palavras-chave}: Integração de dados. Dados abertos. Big Data. Software colaborativo.
\end{resumo}

% -----------------------------------------------------------------------------
% Escolha de 3 a 6 palavras ou termos que descrevam bem o seu trabalho. As palavras-chaves são utilizadas para indexação.
% A letra inicial de cada palavra deve estar em maiúsculas. As palavras-chave são separadas por ponto.
% -----------------------------------------------------------------------------
